<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>blog on Jan Malčák</title><link>https://jan.malcak.cz/tags/blog/</link><description>Recent content in blog on Jan Malčák</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><copyright>Po nocích píše Honza</copyright><lastBuildDate>Wed, 24 Oct 2018 22:11:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://jan.malcak.cz/tags/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Dobrý den, kartičku máte?</title><link>https://jan.malcak.cz/dobry-den-karticku-mate/</link><pubDate>Wed, 24 Oct 2018 22:11:00 +0200</pubDate><guid>https://jan.malcak.cz/dobry-den-karticku-mate/</guid><description>To je všechno moc pěkné. Jestli náhodou patříte mezi tu hipsterskou skupinu lidí, která podobné názory sdílí, možná teď souhlasně přikyvujete. Jenže tohle nemá vůbec být o sociálních sítích. Tedy, alespoň ne těch, které můžete stáhnout na svého miláška. Myslím, že průměrný Čech má daleko větší problém. Jaký? No, odpovím otázkou. Byli jste v poslední době nakupovat? Že byli? Pokud vám lišky nedávají dobrou noc, je dost možný, že to bylo v supermarketu.</description><content>&lt;p>To je všechno moc pěkné. Jestli náhodou patříte mezi tu hipsterskou skupinu lidí, která podobné názory sdílí, možná teď souhlasně přikyvujete. Jenže tohle nemá vůbec být o sociálních sítích. Tedy, alespoň ne těch, které můžete stáhnout na svého miláška. Myslím, že průměrný Čech má daleko větší problém. Jaký? No, odpovím otázkou. Byli jste v poslední době nakupovat? Že byli? Pokud vám lišky nedávají dobrou noc, je dost možný, že to bylo v supermarketu.&lt;/p>
&lt;p>Uděláme si to trochu zábavnější. Schválně si představte průměrnou návštěvu supermarketu. A já zkusím popsat, jak probíhala - tedy, jen tu část u kasy. Ta je pro tenhle příspěvek důležitá. Uvidíme, jak moc se trefím. Ready?&lt;/p>
&lt;p>Okey, takže celá ta eskapáda začíná tím, že přicházíte ke kasám. Jdete z práce, což znamená jediný - je narváno. Výběr z dlouhé a ještě delší řady. Vybíráte tu, o které si naivně myslíte, že vypadá kratší. Jenže to nevíte, že se bude zákonitě ta druhá zkracovat nejméně o polovinu rychleji. Máte-li opravdu štěstí, vaše řada se zasekne. Důvodů může být nespočet - zapomenutý pin, nezvážené banány nebo reklamace o 15 korun špatně namarkovaného nákupu. Pomalu ztrácíte naději, že dnes uvidíte děti. Monotonní pípání a znuděné výdechy tlustého pána, přešlapujícího za vámi pomalu navozují trans. Píp píp fjůů píp píp fjůů. Čas se neskutečně vleče. Přistihnete se, jak zíráte na balení sladkostí. Přemýšlíte, kdy jej tolik zdražili. A jestli bylo vždycky tak malý. Píp píp fjůů. Konečně jste na řadě. Neubráníte se vítěznému úsměvu. Však si ho zasloužíte. Očima hledáte u prodavačky výraz uznání.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://media.giphy.com/media/oBPOP48aQpIxq/giphy.gif" alt="Hezky pěkně!">&lt;/p>
&lt;p>Jenže ono nic. Naprosto nezůčastněně se ozve &amp;ldquo;brý den, kartičku máte?&amp;rdquo;. Hlava skloněná nad kasu, ruka už přehazuje nákup z jedné strany na druhou. Píp píp. To vás naprosto vyvede z míry. &amp;lsquo;Ani za pohled jí nestojím? Tak to teda ne!&amp;rsquo;. &amp;ldquo;Dobrý den, bohužel, nemám.&amp;rdquo;, odpovíte co nejpozitivnějším hlasem a ještě jednou se usmějete. Jako by se snad měl úsměv odrazit od igelitového pytlíku s pěti rohlíky, které prodavačka právě počítá, a vnuknout jí všechnu vaší pozitivní energii. &amp;ldquo;Pět?&amp;rdquo;, zamumlá místo toho. Odpovíte, že ano. Platíte. &amp;lsquo;Snad teď?&amp;rsquo; Ani kulový, peníze si převezme a už pohledem loví další nákup.&lt;/p>
&lt;p>Tak co? Přiznávám, nechal jsem se unést. Jestli jste se i přes tu hromadu keců alespoň částečně našli, chápete o čem mluvím. Ty tam jsou dny, kdy jste si přišli do obchodu popovídat. Jasný, nejsme ve středověku, nikdo na kecy nemá čas. Čas jsou peníze. Jenže v době, kdy se řeší, jak uspořádat obchod, abyste v něm utratili co nejvíce peněz, je trochu na hlavu neřešit tu část, kde mnohdy strávíte z nákupu nejvíc času. Spokojený zákazník se bude vracet. A víc utrácet.&lt;/p>
&lt;p>Bohužel to není problém jen obchodů. Trend se šíří jako oheň i do jiných odvětví. Když jsem na začátku říkal, že průměrný Čech má úplně jiný problémy, než sociální sítě, měl jsem na mysli přesně tohle. Úplně jiná věc, ale přesto stejná. Lidi na sebe jsou bez důvodu naštvaní. Nemají čas se usmát. Podívat se do očí. Pozdravit a rozloučit se.&lt;/p>
&lt;p>Není ale všechno ztraceno. Občas se najdou výjimky - slýcháváme o nich od kamarádů a známých. Až jednou narazíte na člověka na správném místě. Prodává značku, kterou miluje. Sám jí nosí. A ví o ní první a poslední. Poradí s výběrem. Barevně sladí oblečení k botám. Poradí jak se o něj starat. A mezi tím vtipkuje, jak nerad jako malý chodil nakupovat. Možná si až nyní uvědomíte, jak moc vám podobný přístup chybí.&lt;/p>
&lt;p>Jen doufám, že jsem si ho nevymyslel stojíc v řadě před kasou&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>Tak či onak, až přístě zase vyrazíte nakupovat, nebo jen tak, mezi lidi, nebojte se usmát. Předat trochu toho nedostatkového zboží i ostatním.&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>Autor úvodní fotky: &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->unsplash-logo&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->Alexandre Godreau&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></content></item><item><title>Cíl života</title><link>https://jan.malcak.cz/cil-zivota/</link><pubDate>Wed, 29 Aug 2018 11:30:00 +0200</pubDate><guid>https://jan.malcak.cz/cil-zivota/</guid><description>Život je jako jízda v autě. Čím rychleji se jede, tím rozmazanější je okolí. A rychlost je, oč dnes běží. Cenu dostane jen první, nejlepší, nejsilnější, nej&amp;hellip; Plyn až na podlahu. Klidně se tak může stát, že jedeme tak rychle, že ani nevíme, kde jsme a jak jsme se sem dostali. Ve zpětném zrcátku jen prach. Před námi cesta.
unsplash-logoHugo RamosJen málokdy se zamyslíme, kam vlastně tak spěcháme. Co je cílem té cesty.</description><content>&lt;p>Život je jako jízda v autě. Čím rychleji se jede, tím rozmazanější je okolí. A rychlost je, oč dnes běží. Cenu dostane jen první, nejlepší, nejsilnější, nej&amp;hellip; Plyn až na podlahu. Klidně se tak může stát, že jedeme tak rychle, že ani nevíme, kde jsme a jak jsme se sem dostali. Ve zpětném zrcátku jen prach. Před námi cesta.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="cesta.jpg" alt="Cesta">
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->unsplash-logo&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->Hugo Ramos&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Jen málokdy se zamyslíme, kam vlastně tak spěcháme. Co je cílem té cesty. A hlavně, má vůbec cenu? Mnohdy k tomu člověka přivede až vnější impuls. Náraz, který ho donutí zastavit, vyskočit z toho šíleného tempa a rozhlédnout se. Zjistit, že mu život utekl jako písek mezi prsty.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="pisek.jpg" alt="Písek">
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->unsplash-logo&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->rawpixel&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Dlouhou dobu jsem si myslel, že cílem života je být šťastný. Ať už to znamená cokoliv. To je ten důvod, proč jsme schopni přečkat všechny těžkosti a bolest. Proč ráno vstáváme a jdeme do práce, která nás nebaví a dřeme, abychom udělali dojem na někoho, koho nemáme rádi. Proč si kupujeme věci, které nepotřebujeme&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>Ještě donedávna bych tak řekl, že cílem života je, abych ho prožil šťastný. Nakupoval jsem a doufal, že mě to udělá šťastným. Vyrazil jsem si a doufal, že budu šťastný. Našel jsem si dobře placenou brigádu a myslel si, že budu šťastný. Stejně ale vždy přišel ten moment, kdy jsem ležel v posteli a přemýšlel. Co dál? Budu se takhle honit za štěstím donekonečna? Pokud by mělo &amp;ldquo;štěstí&amp;rdquo; být tím vysněným cílem života, jak ho dosáhnu? Kdy si můžu říct - &amp;ldquo;Ok, dosáhl jsem úplného štěstí.&amp;rdquo;?&lt;/p>
&lt;p>Život není naštěstí jenom růžový. Štěstí je jen prchlavý pocit. Dobré okamžiky střídají období těch špatných. Jen díky tomu si ty dobré užijeme a oceníme je. Štěstí nemůže být cíl, protože ho nelze dosáhnout. Když už si myslíme, že ho pevně držíme, uteče nám. Marné pronásledování by přineslo pravý opak štěstí.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="ruka.jpg" alt="Ruka">
&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->unsplash-logo&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->Cherry Laithang&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Místo toho jsem se zaměřil na to, aby můj život měl cenu. Aby po mě něco zůstalo. Snažím se dělat to, co mohu ovlivnit a čeho můžu dosáhnout. Vstávat s pocitem, že &amp;ldquo;měním svět&amp;rdquo;. Být užitečný. Nemusí přitom jít o nic složitého.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Chovat se k ostatním slušně a mile.&lt;/li>
&lt;li>Podat pomocnou ruku člověku, který o to nepožádal.&lt;/li>
&lt;li>Vytvořit něco, co mohou ostatní, nebo jen já používat.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Stačí maličkosti, které utvoří celkovou mozaiku dobře prožitého života. Poslední, čeho bych chtěl dosáhnout je, abych si na smrtelné posteli uvědomil, že není jediný důkaz toho, že jsem tu kdy žil.&lt;/p>
&lt;p>Když budeme dělat to, v co věříme a co nám dává smysl, štěstí přijde samo.&lt;/p>
&lt;p>Autor úvodní fotky: &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->unsplash-logo&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->Hamish Clark&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></content></item><item><title>Pangasius, žralok co není žralok</title><link>https://jan.malcak.cz/pangasius-zralok-co-neni-zralok/</link><pubDate>Wed, 06 Jun 2018 11:24:00 +0200</pubDate><guid>https://jan.malcak.cz/pangasius-zralok-co-neni-zralok/</guid><description>Kromě jiného mě zaujala sleva na ryby. Ty já rád. Bohužel mít rád a mít na to rozpočet jsou dvě různý věci. Obzvlášť, když nejčastěji na mém talíři končí losos. Takže je doufám jasný, že jdu po jakýkoliv slevě jako slepice po drobu. Hned po rozkliknutí vyvstal první problém - je toho pět kilo propána. Nejenom, že je to porce tak pro malou vesnici, ale hlavně v našem po okraj naplněném (zmrzlinama) mrazáčku by to nebylo kam dát.</description><content>&lt;p>Kromě jiného mě zaujala sleva na ryby. Ty já rád. Bohužel mít rád a mít na to rozpočet jsou dvě různý věci. Obzvlášť, když nejčastěji na mém talíři končí losos. Takže je doufám jasný, že jdu po jakýkoliv slevě jako slepice po drobu. Hned po rozkliknutí vyvstal první problém - je toho pět kilo propána. Nejenom, že je to porce tak pro malou vesnici, ale hlavně v našem po okraj naplněném (zmrzlinama) mrazáčku by to nebylo kam dát. Ale za tu cenu?&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;Hele Davide, co na to říkáš?&amp;rdquo;, otáčím se na spolubydlu.&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;Páni, pět kilo.&amp;rdquo;, odvětí zatímco prochází popis. &amp;ldquo;A co to vůbec je za rybu?&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="pangasius.jpg" alt="Pangasius">
&lt;em>Pangasius v celé své kráse. Zdroj: &lt;a href="http://supremeanimalfoods.co.uk/ekmps/shops/supreme/images/hi-fin-pangasius-5787-p.jpg">supremeanimalfoods.co.uk&lt;/a>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Jakože mohl jsem tu hrát fakt chytrýho, že to jméno neslyším prvně a tak. Nicméně jsem radši pogooglil. První co na mě vypadlo, byl článek &lt;em>&amp;ldquo;Pangasius je sladkovodní ryba ze znečištěné vody&amp;rdquo;&lt;/em>. &lt;em>Hmm, dobrý&lt;/em>, říkám si, začíná to moc pěkně. Zběžně prolítnu další titulky a moc mi to na apetitu nepřidá - &lt;em>&amp;ldquo;Máme se bát jíst pangase? Německá ARD varuje.&amp;quot;&lt;/em>, &lt;em>&amp;ldquo;Ryba basa (pangasius) je pro vás velmi škodlivá. Nekupujte ji!&amp;quot;&lt;/em> a &lt;em>&amp;ldquo;Je pangasius zdravý?&amp;quot;&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://media.giphy.com/media/oOTTyHRHj0HYY/giphy.gif" alt="">&lt;/p>
&lt;p>Nebýt toho, že se mi zobrazil i odkaz na stránky &lt;a href="http://www.hoax.cz/hoax/pangasius---je-to-k-jidlu/">hoax.cz (CZ)&lt;/a>, asi by bylo rozhodnuto. Mluvčí úřadů pro kontrolu potravin (Státní veterinární dozor, Státní zemědělské a potravinářské inspekce) píšou, že v podstatě o nic nejde. Rozhodl jsem se volit metodu paní přes jádro, říct, že všechno je v pořádku a věřit jim.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="drabova.jpg" alt="Paní přes jádro">
&lt;em>Paní přes jádro, zdroj: &lt;a href="https://zpravy.aktualne.cz/domaci/kdo-ma-vetsi-duveru-nez-milos-zeman-tvar-jaderne-energetiky/r~e71d3fa0475011e68d00002590604f2e/">aktualne.cz&lt;/a>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>No a tak jsme se obětovali, v mrazáku udělali trochu místa a mentálně se připravili, že do konce života už nic jiného jíst nebudeme.Ryba k snídani, obědu a večeři. Jupí!&lt;/p>
&lt;p>Asi po dvou dnech jsme dojedli uvařené jídlo a přišla řada na první zkušební degustaci. Z nedostatku času jsme zvolili jednoduchý postup - jen trochu podusit na pánvi, okořenit, zakápnout citrónem a přihodit cereální bagetu (jako moc se to nehodí, ale ony byly čerstvé a fakt krásně voněly). Výsledek trochu připomínal jídla ze školní jídelny. Tím bych se asi neměl moc chlubit, co?&lt;/p>
&lt;p>Už po prvním soustu bylo jasný, že pangasius je něco spešl. Neříkám lepšího, ale neobvyklého určitě. Nemá kosti a na nesmrdí po rybině. Rozhodně ale nechutnal &lt;a href="https://ekonomika.idnes.cz/pangasius-zdravi-neuskodi-ukazal-test-dhy-/test.aspx?c=A091030_1281335_test_vem">jako kuře (CZ)&lt;/a> a jestli jo, tak jsem celý život jedl nějaký divný kuřata. Nejblíž, k čemu bych to přirovnal bylo volský oko. Na vajíčkové chuti jsme se shodli oba. Pokud nešlo o nějakou výjimku, mohl jsem si ušetřit práci a koupit si ty vejce. Vyšlo by to levnějš.&lt;/p>
&lt;p>Tady bych normálně končil. S ponaučením, že je asi fakt lepší prvně koupit trochu&amp;hellip; stravitelnější množství, než se člověk takhle utrhne ze řetězu. Pokud Vás ale zajímá, jako to je s Pangasem a &amp;ldquo;nebezpečností&amp;rdquo;, pokračujte.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://media.giphy.com/media/xTiN0NZZsYXkGwbcJ2/source.gif" alt="">&lt;/p>
&lt;p>Nedalo mi to a začal jsem hledat, jak to tedy je. Je to opravdu odpadní ryba, ktará se kupuje kvůli ceně? Na českém rybníčku jsem příliš ozdrojovaných článků nenašel. Jediný, který si trochu vybavuju je na &lt;a href="https://www.vylectese.cz/tato-oblibena-ryba-vas-velmi-skodliva-nekupujte/">vylectese.cz (CZ)&lt;/a>. Kromě bulvárního titulku mě zaujalo i to, že měl nějaký odkaz na zdroj. Každý další odkaz vedl na podobně laděný text (bulvární nadpis, stejná struktura i obsah). Po několika proklicích jsem se dostal až na &lt;a href="https://web.archive.org/web/20160304031237/http://cbtelevision.com.mx/no-consumas-este-pescado-es-muy-peligroso/">cbtelevison (ESP)&lt;/a>. Zde byl jako zdroj uvedený server cambio21, kde jsem ale článek už nedohledal. Tude cesta nevede.&lt;/p>
&lt;p>Většina českých článků pouze papouškuje tu stejnou informaci. Jde o vietnamskou rybu. Chová se ve špatných podmínkách. Používají špinavou vodu, kterou berou z řeky, do které tečou splašky, myjí se v ní atd. Taková vietnamská Ganga.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://media.giphy.com/media/3o7TKAqccE1aEOP2H6/giphy.gif" alt="">&lt;/p>
&lt;p>Dost se hraje na city, všude spousta vykřičníků, capslocku a výzev ke sdílení. Odkazy na zdroje aby člověk pohledal. Když už, cesta vede k německému dokumentu zachycujícímu &amp;ldquo;pangasí pravdu&amp;rdquo;. Co mě hodně překvapilo, byla až bulvární úroveň &lt;a href="https://www.svscr.cz/nekoho_strasi_pangas_jineho_santa_klaus/">příspěvků (CZ)&lt;/a> na stránkách Státní veterinární správy.&lt;/p>
&lt;p>Tak jsem zkusil hledat anglicky. A ejhle, relevantní výsledky se rázem objevily. Začnu trochu nesouvisející &lt;a href="https://www.aquaculturealliance.org/wp-content/uploads/2017/06/Day1_RagnarTveteras.pdf">prezentací (EN)&lt;/a> o produkci. Data od 12. slajdu více méně potvrzují to, co se dalo dohledat na českých stránkách. Velká část produkce pochází z Vietnamu a vývoz této ryby jak do USA tak do EU (potažmo ČR) rok od roku roste.&lt;/p>
&lt;p>Dál jsem narazil na výborně ozdrojovaný &lt;a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4867760/">rozbor (EN)&lt;/a> několika vzorků pangase. Ve třiceti případech byly do ryb přidány polyfosfáty. Mají za úkol držet v mase vodu, což se projeví na váze a vy pak kupujete mraženou vodu, která se na pánvi vypeče. Nutno podotknout, že je to &lt;a href="https://cs.wikipedia.org/wiki/E_452">plně legální (CZ)&lt;/a>. Co mi osobně přijde hroší je zvýšené množství rtuti (50% vzorků). Vyšší přítomnost amoniaku (dokonce v 80% vzorků) zase ukazuje na nezvládnutou přepravu a chlazení, protože doprovází &amp;ldquo;rozklad&amp;rdquo; masa. Na horší kvalitu masa poukazují i další hodnoty, například zvýšené množství &lt;a href="https://cs.wikipedia.org/wiki/Malondialdehyd">MDA (CZ)&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Poznámka:&lt;/strong> Limity některých &amp;ldquo;kontaminujících&amp;rdquo; látek lze dohledat &lt;a href="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/CS/TXT/PDF/?uri=CELEX:02006R1881-20180319&amp;amp;qid=1528229496480&amp;amp;from=EN">zde (CZ)&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Ještě jste tu? Tak pokračujeme.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://media.giphy.com/media/d3pWRIVRiBjLOOkw/giphy.gif" alt="">&lt;/p>
&lt;p>Z další &lt;a href="https://www.omicsonline.org/comparative-characterization-of-lipids-and-nutrient-contents-of-pangasius-pangasius-and-pangasius-sutchi-available-in-bangladesh-2155-9600.1000130.pdf">studie (EN)&lt;/a> zabývající se obsahem tuků a minerálů v mase jsem pobral více-méně jen závěr. Co se studie samotné týče a jejího provedení, tolik jsem si z chemie na střední neodnesl. Občas narazím na zdánlivě &amp;ldquo;známý&amp;rdquo; výrazivo, ale nic si pod ním nepředstavím. Tak či tak, studie hodnotí pangase jako vhodného k jídlu a přípravě dalších odvozených potravin (např. rybí prsty, burgery atd.). Maso samo o sobě tedy špatné není.&lt;/p>
&lt;p>Výsledek krásně shrnuje tato &lt;a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/pdf/10.1111/raq.12151">poslední studie&lt;/a>. Zabývá se přesně tím, jaký je vztah mezi &amp;ldquo;mediálním humbukem&amp;rdquo; a reálnou škodlivostí ryby. Pokud se vám to nechce číst, autoři natočili i krátké video:&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>Ve zkratce: Říkají, že v pangasovi je tak malé množství škodlivých látek, že zdravý člověk ho může bez zdravotního rizika konzumovat. To, že se pangasius chová ve vodě pochybné kvality nemá na chemické složení až takový vliv, jaký mu připisují média. Pokud tedy nebudete papčit kilogramy denně, nejspíš se nic nestane. Je ale dobré myslet na to, že se, vzhledem k rizikovémů původu, může kdykoliv něco pokazit.&lt;/p>
&lt;p>Tak dobrou chuť.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://media.giphy.com/media/xT9DPCzZ27RaN2SRIQ/giphy.gif" alt="">&lt;/p></content></item><item><title>Vikingové v Ancestors Legacy</title><link>https://jan.malcak.cz/post/</link><pubDate>Sun, 27 May 2018 00:06:00 +0200</pubDate><guid>https://jan.malcak.cz/post/</guid><description>Ne, že bych zrovna na strojárně uplatnil znalost severské mytologie. Ale dejme tomu, že studuji historii zpracování a využití kovu v přímém přenosu.
Ancestors je relativně nová hra - vyšla terpve 22. května. Podle těch pár dostupných videí na Youtube vypadá trochu jako Battle for the Middle Earth. Tedy hra, u které jsem s kamarády trávil čas před maturitou, a ke které se velice rád vracím. Sice tu chybí lore Středozemě, zato jsou tu Vikingové!</description><content>&lt;p>Ne, že bych zrovna na strojárně uplatnil znalost severské mytologie. Ale dejme tomu, že studuji historii zpracování a využití kovu v přímém přenosu.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="ancestors_legacy_01.jpg" alt="Ancestors Legacy" title="Ancestors Legacy">&lt;/p>
&lt;p>Ancestors je relativně nová hra - vyšla terpve 22. května. Podle těch pár dostupných videí na Youtube vypadá trochu jako Battle for the Middle Earth. Tedy hra, u které jsem s kamarády trávil čas před maturitou, a ke které se velice rád vracím. Sice tu chybí lore Středozemě, zato jsou tu Vikingové! Kdo by mohl takovému pokušení říct ne?&lt;/p>
&lt;p>Během stahování (ze Steamu, kapišto) jsem slintal nad kráskou grafikou a hrozně se těšil, až přijdu ze školy a konečně vyplundruju nějakou britskou vesnici.&lt;/p>
&lt;p>Přivítala mě krásná úvodní obrazovka s kreslenou animací s výjevy z bitevní vřavy doplněná epickým vikingským zpěvem.&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>Protože mě všichni kamarádi nechali na holičkách a neměl jsem nikoho, s kým bych si zarhál multiplayer, sáhl jsem po kampani. Můžete hrát za Vikingy, Anglosasy, Němce a Poláky (v tomhle pořadí). Zatím jsem dohrál jen kampaň za Vikingy (a pár sólových her proti počítači) a z ní budu v dalším hodnocení vycházet. Myslím, že jsem se hrou strávil dostatek času, abych si mohl udělat obrázek (doslova).&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="ancestors_legacy_02.png" alt="Výběr kampaně" title="Výběr kampaně">&lt;/p>
&lt;p>Prvních několik misí je v podstatě tutoriál. A za sebe můžu říct, že výborný. Nenutí vás posouvat kamerou, označovat jednotky a procházet cesty označené červeným křížkem. Od první minuty máte pod kontrolou jednotky, bojujete a zabijíte.&lt;/p>
&lt;p>Jste v roli Vikingů, kteří se původně vydali vyplenit opatství Lindisfarne. Před odjezdem málo upláceli Aegira a tak jejich lodě přistály u silně bráněného města Bamburgh. Během několika okamžiků se z &amp;ldquo;vem si co chceš, chlapíci s vyholenou hlavou ti fakt bránit nebudou&amp;rdquo; zájezdu stala krvavá řež. Vikingové i přes četné úspěchy (&lt;em>samozřejmě čistě velitelského rázu&lt;/em>) dostanou co proto. Uprchnou do lesů a vašim úkolem coby velitele je dát je dohromady. V nepřátelském prostředí sehnat dostatek jídla, shromáždit roztroušené Vikingy a dát sasíkům za vyučenou.&lt;/p>
&lt;p>Jednotlivé mise jsou nápadité. Obsahuje záškodnické &amp;ldquo;stealth&amp;rdquo; mise s několika málo vojáky, úpěnlivé bránění pevnosti do posledního muže nebo monumentální (s jedním a to prosím cizím katapultem) obléhání pevnosti. Při tom jste provedeni celou hrou, takže v posledních několika kapitolách už hru ovládáte jako svoje boty.&lt;/p>
&lt;h2 id="jak-se-to-hraje">Jak se to hraje&lt;/h2>
&lt;p>Ancestors jsou v jádru kovanou RTS. Stavíte základnu, těžíte suroviny a snažíte se umlátit nepřítele. Nic co by vás mělo překvapit. Každý z těchto prvků ale v sobě má určitou část originality.&lt;/p>
&lt;p>Tak prvně, ve své základně nestavíte budovy jen tak, hala bala kam se vám z rozmaru (nebo strategie) zachce, ale jsou pro ně předem určené pozice. Kliknutím na ikonu stavby se budova sama postaví. Vesničany nijak přímo neovládáte.&lt;/p>
&lt;p>Jakmile máte dostatek vojáků, abyste vyrazili na dobyvačné výpravy, musíte se porozhlédnout po okolí. Na mapě jsou rozmístěné vesnice, jejichž zabráním si přivlastníte suroviny a nevolníky. Ty pak můžete poslat těžit kámen, sbírat jídlo nebo kácet přilehlé lesy. Ne v každé vesnici jsou všechny suroviny což přináší jistý prvek strategie do jejich výběru.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="ancestors_legacy_03.png" alt="Sousední vesnice" title="Sousední vesnice">&lt;/p>
&lt;p>Plundrováním vesnic a hlavně zabíjením nepřátel vaše jednotky získávají zkušenosti. Když jich mají dostatek, přejdou na vyšší úroveň a vy můžete vybrat jedno ze tří zaměření. To se liší dle typu jednotky. Například pro kopiníky jde o rychlost, útok a obranu. Jednotek můžete mít jen deset. Ztráta i jedné &amp;ldquo;naskillené&amp;rdquo; jednotky dost zabolí. Často se budete stahovat, jednotky doplňovat a opět posílat zpět do boje.&lt;/p>
&lt;h2 id="co-se-povedlo">Co se povedlo&lt;/h2>
&lt;p>Psal jsem to už v úvodu a napíšu to pro jistotu ještě jednou. Grafika je krásná. Jasný, není to ten druh grafiky, kdy si s wow výrazem ve tváři sednete na zadek (za předpokladu že u hry stojíte). To u strategie tak trochu čekám. Jde přesně o tu grafiku, která nezestárne. Age of Empires, Battle for the Middle Earth a určitě spousta dalších her jsou zářným příkladem.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="ancestors_legacy_04.png" alt="Okolí základny" title="Okolí základny">&lt;/p>
&lt;p>Třešničku na dortu je Akční kamera, kdy si hru můžete přiblížit až k jednotkám a sledovat jak se řežou takřka jako byste stáli vedle nich. (Což jako správný velitel co? Neděláme.)&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="ancestors_legacy_05.png" alt="Zbyněk a jeho milice" title="Zbyněk a jeho milice">&lt;/p>
&lt;p>Výborně je na tom i optimalizace. Celou dobu jsem hrál na ultra nastavení a jediná chvíle, kdy se hra trochu zadýchala byla při videích načítací obrazovky. Jinak vše běží velice plynule i na starším počítači.&lt;/p>
&lt;p>Jako poslední bych rád vyzdvihl dolní panel. Z něho máte přístup ke všem jednotkám a vesnicím. Nemusíte je procházet jednu po druhé. Vše zařídíte klávesovými zkratkami, zatímco sledujete své jednotky v týlu nepřítele.&lt;/p>
&lt;h2 id="co-se-nepovedlo">Co se nepovedlo&lt;/h2>
&lt;p>Ancestors stejně jako ostatní strategie doprovází nešvary s AI. Jasně, jde o strategii, takže mozek operace mám být já. Nemůžu být všude. A trochu bych očekával, že v nové hře nebudou štítonoši ostřelovaní lukostřelcemi stát jako tvrdé Y, koukat do (na) blba a nechávat se pomalu odkráglovat. Stačila by nějaká volba - agresivní (zkusili by štěstí a zaútočili) - pasivní (stáhli by se z dostřelu). Jasně, přineslo by to spoustu dalších problémů (ústup směrem k nepříteli, dál od mé základny, nebo by se při agresivním postupu nechali zabít atd.). Ale stále by šlo o lepší řešení, než tohle.&lt;/p>
&lt;p>Dalším příkladem je situace vzniklá při dobývání pevnosti v kampani za Vikingy. Drsným Vikingům už bylo zatěžko se plahočit lesy a loukami a štrádali si to na férovku po cestě těsně před palisádami nepřítele. Kde na ně samozřejmě dostřelili lukostřelci. Asi jsem nedostal ty nejostřejší pastelky v penálu.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="ancestors_legacy_06.png" alt="2018.05.26-13.07">&lt;/p>
&lt;p>Hlavní a největší problém Ancestors je pro mě nemožnost plně ovládat jednotky v boji. Jakmile se jednou přiblíží k nepříteli, začnou bojovat a jediný příkaz na nějž reagují je stáhnout se. To zamrzí o to víc, když hra obsahuje prvky jako je přepadení, útok zezadu a obklíčení, které mají efekt na morálku.&lt;/p>
&lt;p>Kdykoliv jsem chtěl vpadnotu něpříteli do zad, musel jsem jednotku opatrně manévrovat oklikou kolem nepřítele. Snažit se ji držet z dosahu, aby se nepřidala do vřavy a já nad ní neztratil kontrolu. Do poslední chvíle držet bersekery vzadu, aby mohli zaútočit vyrazit na nechráněné lukostřelce, zatímco se moje armáda v jednom velkém chumlu řezala s tou nepřátelskou.&lt;/p>
&lt;p>Možná to zní malicherně, ale pro mě šlo o extrémně flustrující zážitek. V základně krom naklikání pár budov není co dělat a neposlouchající jednotky mi vzaly i tu poslední radost - z boje.&lt;/p>
&lt;h2 id="ragnarok">Ragnarok&lt;/h2>
&lt;p>Celkově je Ancestors relativně dobrá hra. Má pěknou grafiku, dobrou hudbu a kampaň. Map je dostatek, jsou členité a různorodé. Ve čtyřech hratelných národech si asi každý najde to svoje. Co trochu pokulhává je hratelnost. Jakmile naklikáte jednu kasárnu jde už jen o co nejrychlejší &amp;ldquo;spawnování&amp;rdquo; jednotek. V boji jim ve správný čas aktivujete některou ze schopností a pak čekáte. Koukáte na houf vojáků, ve kterém bojují první tři řady a říkáte si, že tu &amp;ldquo;Palbu do vlastních řad&amp;rdquo;, kterou sem tam způsobí vaši šikovní lukosřelci si snad i zaslouží.&lt;/p></content></item><item><title>Sbohem a šáteček</title><link>https://jan.malcak.cz/sbohem-a-satecek/</link><pubDate>Sat, 11 Jun 2016 01:05:00 +0200</pubDate><guid>https://jan.malcak.cz/sbohem-a-satecek/</guid><description>Hlavním důvodem bylo, že jsem utekl ze základky, kde se mi v té době vůbec nelíbilo (kvůli spolužákům). Druhým byl slíbený počítač. Pro mladého hráče snad nemůže být lepší motivace :). A třetím, v té době úplně zanedbávaným, dnes velmi podstatným důvodem byla vzdálenost - pět minut svižnější chůzí. A tak jsem se na zkoušky snad dva měsíce poctivě připravoval. Dělal jsem SCIO testy (ty se používaly pro přijímačky), počítal příklady a podobně.</description><content>&lt;p>Hlavním důvodem bylo, že jsem utekl ze základky, kde se mi v té době vůbec nelíbilo (kvůli spolužákům). Druhým byl slíbený počítač. Pro mladého hráče snad nemůže být lepší motivace :). A třetím, v té době úplně zanedbávaným, dnes velmi podstatným důvodem byla vzdálenost - pět minut svižnější chůzí. A tak jsem se na zkoušky snad dva měsíce poctivě připravoval. Dělal jsem SCIO testy (ty se používaly pro přijímačky), počítal příklady a podobně. Dokonce jsem některé testy přinesl na popud třídní do školy, aby si je mohli spolužáci vyzkoušet také. Museli mě tehdy asi hodně milovat.&lt;/p>
&lt;p>Přes všechnu přípravu jsem šel na přijímací testy ohromě nervní. (Tohle prokletí mám bohužel dodnes.) Usadili mě do první lavice v pravé řadě, za mnou seděla spolužačka ze základky. S tou se ihned dala do řeči moje mamka. Bohužel si nepamatuji, o čem přesně mluvily. Živě si ale vybavuji, jak jsem celý zrudl. Takže asi tak&amp;hellip;. Samotný test si přiliš nevybavuji. Jen, že u prvních pár otázek jsem musel výsledky zaškrtávat obouruč, abych se vůbec trefil do čtverečků. Až tak jsem z toho byl v háji. Pak jsem se ale uklidnil, vše dopsal a spokojeně odešel domů.&lt;/p>
&lt;p>Na výsledky se čekalo snad čtrnáct dní. Navíc v den, kdy měly být zveřejněny nefungoval školní web. Tehdy jsme se s rodiči dost divili. (Dnes bych vám celkem s jistotou ukázal na člověka, který za to pravděpodobně mohl.) Nezbylo nám tak nic jiného, než si dojít pro výsledky do školy. Po chvilkovém hledání kódu, pod kterým se skrývá můj výsledek (Jak já, tak taťka jsme nepovažovali za důležité si informace podobného rázu udržovat v paměti déle jak pět minut) jsme zjistili, že mě s rezervou přijali. Dokonce jsem byl mezi prvními. Celou zpáteční cestu jsem s úsměvem od ucha k uchu vesele proskákal. Doslova.&lt;/p>
&lt;p>A tak jsem si mohl s hrdostí začít řikat gymplák (byť jsem jím fakticky ještě nebyl). Před záříovým nástupem jsem ještě navštěvoval týdenní kurz angličtiny. Nemůžu říct, že by mi něco dal. Spíš jsem zjistil, že nic neumím. A to jako vůbec! To byla celkem rána, protože na základce jsem platil za jednoho z nejlepších. Na druhou stranu, ostatní také nevypadali, že by na tom byli o mnoho líp.&lt;/p>
&lt;p>První třída byl trochu porod. Nejenom, že si člověk musel zvykat na nový systém, více učení, ale hlavně nové lidi. A pro mě, introverta, to byl asi ten hlavní problém. Dal jsem to dohromady s Kubou - jediným spolužákem, který se (asi z 5 hlásících se) na gympl dostal. Paradoxní bylo, že do té doby jsme spolu ani nepromluvili. Ale gympl z nás udělal velmi dobré přátele. Abych ale nevypadal jako úplný asociál - hned na seznamováku jsem se dal dohromady s Matějem a Martinem. Tahle parta, obohacená ještě o Davida vydržela až do konce.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="P1080967.jpg" alt="Fotka řady malých, bílo-hnědých dřevěných chatiček. Jedna pro čtveřici.">
&lt;em>Na těchto chatkách jsme trávili seznamovací týden.&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Ve druháku jsme vymeňovali učitele matematiky. S paní S. celá třída nevycházela. Zahnaná do kouta dotazy na látku nechápajícími studenty na nás křičela. Za to jsme se jí odměňovali po svém - mazali tabule jarem (nešlo na ně pak psát), namáčeli křídy, schovávali houbu a jednou (a to bych si nerad vymýšlel) jí snad někdo dal na židli připínáček. To samozřemě vyvolávalo další křik a odpor z její strany. Skončilo to až nahrazením za pana Hanuše.&lt;/p>
&lt;p>Následující roky se nesly ve znamení ulejvání, kecání a boji s matematikou, Sedával jsem tehdá v zadních lavicích s Davidem. Razili jsme teorii, že čím dál od učitele tím lépe. Nezajímavé hodiny (kterých samozřejmě byla většina) jsme trávili kecáním, hraním piškvorek a kreslením do učebnic. Bylo jasné, že pokud se máme začít učit, musíme od sebe. To bylo jasné i učitelům a tak nás rádi rozsazovali. Dopadlo to tak, že jsme spolu seděli asi na jedné hodině. Proto jsem si další rok přesednul (dost jsem to střídal, až jsem zakotvil opět u Kuby) a vše šlo rázem lépe.&lt;/p>
&lt;p>Další změnou byl přechod na velký gympl. Alespoň nás tím strašili - že bude víc učení, horší známkování atd. Nemyslím si, že by tomu tak bylo. Ale možná jsem si jen zvyknul. Zpětně šlo o nejlepší roky života - obzvláště poslední dva roky. Člověk byl (téměř, posléze plně) plnoletý, měl řidičák, škola šla sama a byla spousta volného času. Následovala tvrdá rána - Maturita - ale o tom někdy jindy.&lt;/p>
&lt;p>Osobně považuji roky na gymplu za ty nejlepší. Měl jsem neuvěřitelné štěstí na spolužáky i kantory a jen těžko se mi bude odcházet. Rozhodně ale budu vzpomínat .. a v dobrém.&lt;/p>
&lt;h1 id="jak-to-na-gymplu-vypadá">Jak to na gymplu vypadá&lt;/h1>
&lt;p>Gympl má své probémy - osobně si myslím že jde hlavně o neangažované vedení. Například základka v Lánově, kde se ředitelka viditelně snaží, využívá různých fondů a školu zvelebuje se na gymplu nic podobného neděje. S nadsázkou můžu říct, že jedinou změnou za osm let je přidání hodin do každé třídy. Odpovědí na všechny nápady bylo: &amp;ldquo;Škola nemá finance&amp;rdquo;. A tak nebyly ani zájezdy do zahraničí, ani vícedenní třídní výlety. A exkurzí bylo pomálu.&lt;/p>
&lt;p>Učebny vzhledem bohužel také neosloví, ač se učitelé snaží sebevíc, pěkné nástěnky to nezachrání. Zastaralé vybavení - meotary, CRT televizory, mapy, pomůcky. Prostě se šetří a pokud daná věc funguje, není důvod ji měnit. Nejhorší jsou šatny - malé kovové (často rezaté, počmárané, polepené, zohýbané) skřínky, zašedlé a špinavé stěny a do nedávna viditelné trubky na stropě. Vypadalo to spíše jako v kotelně než v šatně.&lt;/p>
&lt;h2 id="ty-internety">Ty internety&lt;/h2>
&lt;p>Popravdě, s technikou to na škole není tak špatné. Téměř každá třída má promítačku a počítač na obsluhu (pro učitele). Nově je (opět téměř) po celé škole rozvedena WiFi síť a díky dotacím přibyla ke dvoum již existujícím zcela rekonstruovaná třída vybavená notebooky. Smutné ale je, že většina učitelstva neumí s počítači pracovat, natož aby je nějak smysluplně využila při výuce. Mnohdy tak do těchto učeben chodí jen z nutnosti (není volná jiná třída) a notebooky/počítače se nevyužijí. Příkladem může být e-learningový systém Moodle, kam učitelé mohou zapisovat úkoly, vkládat dodatečné materiály a dokonce vytvářet testy. Kolik učitelů jej aktivně využívá? Tři!&lt;/p>
&lt;p>Není se tak čemu divit, že výuka práce s počítačem - zkratka IVT - je také bídné úrovni. V podstatě se projde psaní všemi deseti (několik lekcí, než se zjistí, že to žáky nebaví), Excel (jak spočítat A1 * A2 a vše vložit do A3), Word (třeba jak vložit obsah). Vrcholem je tvorba Hello world v TurboPascalu viz &lt;a href="https://www.gymvr.cz/skola2/?p=142#more-142">maturita&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="sportovní-vyžití">Sportovní vyžití&lt;/h2>
&lt;p>Co by možná člověk ve škole nečekal je vlastní &lt;strong>bazén&lt;/strong>. Ten možná bude zmiňován jako jeden z taháků školy. Nenechte se ale ošálit. Bazén je ve stavu, kdy se žáci raději napíší marod, nebo od doktora seženou potvrzení o vyrážce/alergii, aby nemuseli plavat. Ve sprchách je na stropu plíseň a všechno vybavení vypadá jak z dob K. Gottwalda. To je ale rys celé školy. O bazénu se toho na škole také hodně traduje. Od krys, které si přes léto (kdy je bazén nepoužívaný) užívají chladivých koupelí, až po paní S. koupající se v něm v rouše Evině. Abych ale jen nekritizoval, proslýchá se o rekonstrukci. Zda jde o planné řeči, nebo o skutečný záměr ukáže až čas.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="bazen.jpg" alt="Fotka dvacetimetrového baznénu ve školním suterénu" title="Fotka dvacetimetrového baznénu ve školním suterénu">
&lt;em>Školní bazné v celé své kráse. Na levé straně (mimo snímek) jsou ony sprchy&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Tělocvična&lt;/strong> byla očividně stavěna v době, kdy se nedělalo nic jiného než gymnastika. Na jedné straně má do prosturu zasahující výklenek na duchny a &amp;ldquo;kozy&amp;rdquo;. Ten dělá tělocvičnu asymetrickou a tudíž nevhodnou pro hraní jakýchkoli sportů. To nicméně nezabránilo v pověšení basketballových košů. Osobně, jako tělesnou aktivitu nevyhledávajícího člověka, mám nejhorší vzpomínky na hrazdu. Ta vešla ve známost jako kulodrtič, neb žákům, kteří nebyli sto udělat výmyk, bylo pomoženo. Ze strany učitele nešlo rozhodně o úmysl, ale my jsme byli trdla a vždycky se v té rychlosti praštili.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="telocvicna2.jpg" alt="Nalevo je vidět kousek výklenku, který krásně zúží celou tělocvičnu a utopí koš na basket" title="Nalevo je vidět kousek výklenku, který krásně zúží celou tělocvičnu a utopí koš na basket.">
&lt;em>Nalevo je vidět kousek výklenku, který krásně zúží celou tělocvičnu a utopí koš na basket.&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Aikido&lt;/strong> je mistnůstka v podzemní části gymplu. Skrývá v sobě malou posilovnu a nově také lezeckou stěnu. Právě na příkladu stěny je vidět, že když se chce, peníze jsou - šlo totiž o projekt jednoho z učitelů tělocviku.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="P1120046.jpg" alt="Ukázka asi dvou metrů vysoké boulderové stěny natažené podél tří stěn malé místnosti" title="Ukázka asi dvou metrů vysoké boulderové stěny natažené podél tří stěn malé místnosti.">
&lt;em>Boulderová stěna v celé své kráse se svým stvořitelem (sedící pán). V zadu jsou dveře do posilovny.&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Venkovní sportovní areál zahrnuje dvě hřiště na volejbal, basket, skok do dálky, trasu na sprint, hod do dálky a hřiště na fotbal (rozměry spíše na házenou). Právě na posledním jmenovaném jsme jako třída (tedy naše klučičí část - tělocvik je rozdělen na dvě skupiny podle pohlaví) trávili nejvíce času. Poslední dva roky jsme k našemu nadšení prakticky nedělali nic jiného. Nebyl bych to já, kdybych si nerýpnul. Hlavní probém je povrch - hrubozrnný asfalt - při sebemenším pádu to znamená v nejlepším případě sedřenou kůži. Navíc se na nerovném povrchu tvoří kaluže a fotbal po deštivých nocích končil promočenými botami. Někteří střelci si je nechávali ve skřínkách a takový puch, který se linul druhý den po šatnách bych vám nepřál zažít. A konečně třetím problémem je dvojce kanálů na hrací ploše. Po dešti jsou enormě kluzké&amp;hellip; a jak už jsem říkal, všude kolem asfalt.&lt;/p>
&lt;h1 id="je-na-škole-něco-dobrého">Je na škole něco dobrého?&lt;/h1>
&lt;p>Když to po sobě čtu, zdá se, jako by škola neměla co nabídnout a nic na ní nefungovalo. Pokud se budete dívat jen po tom, jak škola vypadá a jaké má pomůcky, může to tak vypadat. Vše to ale mění lidé, kteří na ní učí. Věřím že by se mnou všichni moji spolužáci nesouhlasili, ale já si za svým názorem stojím. Stejně jako kdekoliv jinde i zde můžete narazit na debila. Ale většina učitelů je velice pohodová, milá a vstřícná. Nebudu se vyjadřovat ke všem učitelům, snad jen k těm, kteří mi nejvíce přirostli k srdci.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Pan Klika&lt;/strong> - učitel fyziky, matematiky. Podle mě největší pohodář školy. Několikrát do roka zapomene, že má zrovna hodinu a vůbec nepřijde. O to hůř, když má suplování. Na druhou stranu jeho hodiny patří mezi ty, o něž nechcete přijít a tak jsme ho vždy naháněli. Má neuvěřitelný dar zjednodušit věci až na holou podstatu a vysvětlit i složitá témata tak, že je pochopí i dítě. Látku podává barvitě, doplňuje ji o náčrtky, ukazuje videa, obrázky atd. Jako správný učitel si je schopný sjednat pořádek - pamatuji si, že v první třídě jsem za ústavičné kecání musel do kouta. Většinou však stačí jedno okřiknutí a třída mlčí. Za rok píše tak čtyři testy (plus případné opravky) a opraví je ihned ve škole. Nemusí si nic tahat domů a má klid. A to nejlepší přijde, když nahodí oblek, protože v něm vypadá jak Bond.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Pan Hanuš&lt;/strong> - učitel matematiky, fyziky. Jeho největší nevýhodou je, že nemá autoritu. V hodinách často musel překřikovat žvanící žáky, zvyšovat hlas atd. Díky tomu se o něm dlouhou dobu říkalo, že není schopen naučit. To je ale lež, kterou rozšiřují ti, které musí překřikovat. Hanuš má nastavené vlastní známkování, ve kterém má žák stejnou šanci na získání každé známky (normálně je na jedničku jen 1 - 1.59, kdežto na dvojku 1.5 - 2.49 -&amp;gt; dvojnásobný rozsah). Navíc dává možnost získat jedničky za domácí úkoly. Kdo dává při hodinách pozor a dělá úkoly nemůže mít hůř jak za tři. Zpětně ho lituji, za to jak se k němu všichni chovali (občas včetně mě), protože až časem člověku dojde, jak hodný, férový a snaživý učitel to je. Obzvlášť na hodinách fyzikálního kroužku/semináře je vidět, jak ho učení baví, když ho žáci poslouchají a zajímají se o látku.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Pan Rychtr&lt;/strong> - učitel matematiky a tělocviku. Na začátku působil autoritativně a přísně. Patří mezi ty lidi, u kterých není možné poznat, co se jim právě honí hlavou. Hodiny tělocviku byly i přes jeho přísné vzezření velice pohodové a postupně se zvrhávali v hraní fotbalu. I z původně nastavených norem se postupně upouštělo. Před tím ale stihl splnit svůj slib, který mi dal na začátku: &amp;ldquo;To rozběháme&amp;rdquo; říkal, když jsem nebyl sto dokončit abecedu. Abych to vysvětlil, když jsem přišel na gympl, byl jsem asi nejtlustší z celé třídy.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Paní Vajová&lt;/strong> - učitelka hudebky a dějepisu. Děják s paní Vajovou, to nebyla hodina, to bylo vyprávění pohádky. Do dveří vešla vkusně ustrojená starší paní, napůl se posadila se na první lavici a spustila. Během celé hodiny by bylo slyšet spadnout na zem špendlík, jak všichni seděli ani nedutali a sledovali barvitý výklad. Ne nadarmo se traduje, že to vše paní zažila, protože jinak by to tak popsat nesvedla. Bohužel asi bude tento rok opravdu (již to slibovala několikrát) končit a nové generace ji už nepotkají.
&lt;img src="vajova.jpg" alt="Vajová" title="Vajová">
&lt;em>Paní Vajová&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Paní Vaňková&lt;/strong> - učitelka angličtiny a občanky. Velice laskavá a milá paní, která mě naučila anglicky. Hodiny na vyšším gymnáziu s jinou učitelkou mi daly širší slovní zásobu a možnost víc mluvit. Ale stále jsem stavěl na základech, které jsem získal od p. Vaňkové. Stejně jako p. Vajová i ona školu už několik let nazpět opustila.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="vankova-e1465614114335.jpg" alt="Vaňková" title="Vaňková">
&lt;em>Paní Vaňková&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Paní Rogoňová&lt;/strong> - učitelka biologie. Mladá paní, kterou jsme měli jen asi dva roky, než odešla na mateřskou. I to stačilo, aby se stala velice oblíbenou. Látku podávala zábavně (takže bavila i mě, člověka, který nyní biologii nesnáší), dlouho a barvitě vyprávěla, vše měla uspořádané a seřazené. Po ní jsme dostali dvě další učitelky, ale žádná se jí už nevyrovnala.&lt;/p>
&lt;p>Zmínit by si zasloužili i další, protože pohodářů a dobrých učitelů je na škole dost. Ty ale potkáte jen když se přihlásíte ke studiu!&lt;/p></content></item><item><title>Kam s ní</title><link>https://jan.malcak.cz/kam-s-ni/</link><pubDate>Thu, 04 Feb 2016 01:50:00 +0200</pubDate><guid>https://jan.malcak.cz/kam-s-ni/</guid><description>Já jsem řešil kam bezpečně a trvale uložit zálohu rodinných fotek a ostatních digitálních cenností. A to je, považte, úplně jiný šálek kávy. Už jen z důvodu nepřeberného množství nabízených možnosti.
Optická media Asi vím, co si teď myslíte. A popravdě si to myslím také. Optická média mají svůj nejlepší čas za sebou. Nicméně po starších zálohách (kterých jsem se z valné většiny při zimním úklidu zbavil) mi zbylo několik kvalitnějších dvouvrstvých DVD.</description><content>&lt;p>Já jsem řešil kam bezpečně a trvale uložit zálohu rodinných fotek a ostatních digitálních cenností. A to je, považte, úplně jiný šálek kávy. Už jen z důvodu nepřeberného množství nabízených možnosti.&lt;/p>
&lt;h1 id="optická-media">Optická media&lt;/h1>
&lt;p>Asi vím, co si teď myslíte. A popravdě si to myslím také. Optická média mají svůj nejlepší čas za sebou. Nicméně po starších zálohách (kterých jsem se z valné většiny při zimním úklidu zbavil) mi zbylo několik kvalitnějších dvouvrstvých DVD. Myšlenka je znovu po několika letech znovu vytáhnout na světlo mi rozhodně probleskla hlavou. Ale jen na chvilku. Přísahám!&lt;/p>
&lt;p>Už teď se mechaniky moc nenosí a do budoucna bude ještě hůř. Vše to završila představa procházení starých placek a přehrávání na nové, abych o nějaká data vlivem stárnutí materiálu nepřišel. No fuj!&lt;/p>
&lt;h1 id="flashky-paměťové-karty">Flashky, paměťové karty&lt;/h1>
&lt;p>Abych pravdu řekl, o flash pamětních jsem popravdě jako o trvalém úložišti dat nikdy příliš nepřemýšlel. Minimálně od doby, kdy jsem četl, že stačí relativně malý elektromagnetický puls a data jsou v pánu. Na přenesení prezentace do školy dobrý, ale 18 let svého života zachyceného na fotkách jim prostě nesvěřím.&lt;/p>
&lt;h1 id="a-co-další-disk">A co další disk?&lt;/h1>
&lt;p>Hodit data na externí disk se mi líbilo už od začátku. Některé zálohy jsem tak již měl řešené a osvědčilo se mi to. Vím že disky mají svou životnost (hlavně co se pohyblivých částí týče), ale dostat data z rozbitého disku je dle mého jednodušší než z odporoučené flashky. Nicméně to hledání správného drátu v šuplíku, nutnost jednou za čas disk zkontrolovat a možnost, že si ho některý člen mě rodiny vezme a zálohy přehraje filmy mě přiměla hledat dál.&lt;/p>
&lt;h1 id="disk-na-síti-či-rovnou-vlastní-mráček">Disk na síti či rovnou vlastní mráček?&lt;/h1>
&lt;p>NAS (network attached disc) není mezi běžnými uživateli tak rozšířený. Rozdíl mezi ním a cloudem (který asi většina bude znát) je v tom, že NAS většinou budete mít doma. Máte tak maximální kontrolu nad tím, kdo má k datům přístup a co se na serveru děje. Rozhodně něco pro paranoika jako jsem já.&lt;/p>
&lt;p>Doma se mi poflakoval jeden starší počítač, který jsem ukořistil při školním přechodu na lepší HW. Určitě si umíte představit, jak starý byl, když se ho i škola zbavovala :). Nicméně pro začátek by určité stačil. Povzbuzen pocitem, že budu hrozný geek jsem se pustil do stavby. Posbíral jsem po domě nevyužité disky, ramky a celé to sestavil do relativně funkční sestavy. Protože se mi hodně líbila představa vlastního cloudu, začal jsem hledat software jako alternativu k Google Drive, který jsem do té doby používal. Co mě ale překvapilo byl celkem omezený výběr open source alternativ.&lt;/p>
&lt;p>Většina byla běžící na webovém serveru, což se mi vůbec nelíbilo. Apache je občas úzké hrdlo i webovým stránkám. Jako první jsem narazil na &lt;a href="https://owncloud.org">ownCloud&lt;/a>. Instalace byla jednoduchá, funkce vyhovující (dokonce má vlastní &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.owncloud.android&amp;amp;hl=cs">Andoidí aplikaci&lt;/a>) a vše vypadalo, že jsem u konce hledání. Zkusil jsem prostor přidělit kamarádovi a začal testovat sdílení souborů a pokročilejší funkce. Už druhy den jámě ale narazili na podivný problém. Sdílení souborů občas fungovalo jen chvíli a sem tam zmizel dokonce celý soubor. Uznávám, že mě to celkem vyděsilo. Představa že bych tímto způsobem měl přijít o zálohy se mi ani trochu nelíbil. Uznávám, že to pravděpodobně bylo zapříčiněno špatným nastavením, nicméně jsem nepřišel na to jak problém vyřešit. OwnCloud jsem tedy uložil k ledu.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://pyd.io">Pydio&lt;/a> jsem zavrhl bez testování kvůli rané fázi vývoje. &lt;a href="https://www.seafile.com/en/home/">Seafile&lt;/a> nenabízí v free verzi některé požadované funkce. &lt;a href="https://cozy.io/en/">Cozy&lt;/a>, který se mi původně hodně líbil, se mi nezdařil nainstalovat. Navíc se mi nelíbí že soubory ukládá do databáze.&lt;/p>
&lt;p>Při hledání jsem narazil i na nástroje pro synchronizaci souborů mezi více zařízeními - &lt;a href="https://www.getsync.com">BitTorrent Sync&lt;/a>, &lt;a href="https://syncthing.net">SyncThing&lt;/a> a další. Netestoval jsem je, protože pro zálohování jsem chtěl jeden centrální server. Opravdu nepotřebuji mít stovky GB fotek nasdileno do mobilu.&lt;/p>
&lt;h2 id="hotové-vs-podomácku-vytvořené-řešení">Hotové vs. podomácku vytvořené řešení&lt;/h2>
&lt;p>Během testování software mi odešel jeden disk a já si plně uvědomil, že kromě software jsem limitován i HW. Problém je, že jako student mám celkem malý rozpočet. Počítač, který by odpovídal požadavkům stál okolo osmi tisíc. Disky by stály dalších pět až deset tisíc (podle počtu). Suma sumárum trochu mimo mé možnosti. Za pár let bych je navíc musel vyměnit.&lt;/p>
&lt;p>Zkusil jsem se poohlédnout po hotových řešeních. Z velkých hráčů na trhu bych jmenoval QNAP, WD a Synology. Líbilo se mi řešení od WD -  disky v ceně, vlastní aplikace pro android, dostatek funkcí, pěkná krabička (ano i to je hledisko :D).&lt;/p>
&lt;p>Mým problémem je, že když už něco kupuji, snažím se, aby věc uměla něco nad rámec mých požadavků. Člověk se tím vyhne tomu, že zrovna ta funkce, o které si při koupi říkal, že ji rozhodně nikdy potřebovat nebude, chybí. U levnějších řešení jde vlastně o disky doplněné nějakým uzavřeným balast OS. Což mi vadí asi nejvíc. Chybí mi volnost doinstalovat si co budu chtít, mít plnou kontrolu nad tím, kam se do odesílá.&lt;/p>
&lt;h1 id="přicházejí-mračna">Přicházejí mračna&lt;/h1>
&lt;p>Po výtkách k uzavřeným systémům hotových NAS řešení může moje rozhodutí působit trochu divně. Jelikož jsem s mávnutím ruky odmítnul téměř veškerá nabízená řešení a ofrňoval, zbyla jen hotová cloudová řešení velkých hráčů. Velkých proto, že mají servery po celém světě a je větší pravděpodobnost, že bude rychlost nahrávání a stahování vyšší.&lt;/p>
&lt;h2 id="microsoft-onecloud">Microsoft OneCloud&lt;/h2>
&lt;p>První padl los na řešení od Microsoftu. Popravdě jsem provedl jen povrchní srovnání a Microsoft za stejnou cenu nabízel navíc Microsoft Office 365. Celkem mě unavovalo neustále řešit problémy nekompatibility s OpenOffice ve škole. Navíc mi přišlo jako dobrý nápad necpat všechna má osobní data Googlu do chřtánu - mám od něj prohlížeč, vyhledávač, mail a OS v mobilu.&lt;/p>
&lt;p>Až na hrozné UI se vše zdálo OK. Oproti Googlu má Microsoft hodně co dohánět hlavně po stránce použitelnosti. Brzy jsem ale narazil na problém. Nejde sdílet soubory s někým, kdo nemá Microsoft účet. Tím se pro mě cloud stal nepoužitelný.&lt;/p>
&lt;h2 id="google-gdrive">Google GDrive&lt;/h2>
&lt;p>Google Drive používám už nějaký ten pátek na školní zápisky a sdílení souborů po internetu celkově. Byl jsem spokojený, takže po fiasku u Microsoftu šlo o druhého adepta.&lt;/p>
&lt;p>I zde se ale brzy dostavily problémy. Desktopová aplikace je super na nahrávání obrázků a malých souborů. Rychlost se ale rapidně snižuje s velikostí souborů. A protože mou hlavní motivací pro tohle vše byla záloha 100gb rodinných fotek, je to celkem problém. Už přes dva týdny se snažím nahrát zálohy, ani jeden je stále nenahrál.&lt;/p>
&lt;p>Hledání pokračuje&amp;hellip;&lt;/p></content></item><item><title>Statistiky blogu 2009</title><link>https://jan.malcak.cz/post/</link><pubDate>Tue, 30 Jun 2009 16:30:00 +0200</pubDate><guid>https://jan.malcak.cz/post/</guid><description>V mém blogování se stal zlom když jsem si zakoupil hosting a doménu. Do té doby jsem používal statické HTML stranky, které mi ovšem vůbec nevyhovovaly. Asi dnes kolem 15:20 na můj web zabrousilo už přes 2000 lidí. Velký podíl na tom má můj kamarád John. Tímto bych mu chtěl srdečně poděkovat, za všechno co pro mě udělal. Když jsem se došel podívat na ranky.cz, zjistil jsem že již po jednom měsíci blogování mám Srank 10.</description><content>&lt;p>V mém blogování se stal zlom když jsem si zakoupil hosting a doménu. Do té doby jsem používal statické HTML stranky, které mi ovšem vůbec nevyhovovaly. &lt;/p>
&lt;p>Asi dnes kolem 15:20 na můj web zabrousilo už přes 2000 lidí. Velký podíl na tom má můj kamarád &lt;a href="http://johnblog.wz.cz">John&lt;/a>. Tímto bych mu chtěl srdečně poděkovat, za všechno co pro mě udělal. Když jsem se došel podívat na &lt;a href="http://ranky.cz/ranky/malcakov.cz">ranky.cz&lt;/a>, zjistil jsem že již po jednom měsíci blogování mám Srank 10. Není to mnoho, a tak doufám že to přes prázdniny zvednu na PR1 a SR50. I nynějších SR10 je pro mě úspěch.&lt;/p>
&lt;p>Na můj web již vedou 2 pingbacky (odkazy z webů používající Wordpress). Celkově vedou na můj web 3 odkazy. Pokud se Vám můj web líbí, dejte si můj odkaz na Váš web. Pomůžete mi tím.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Poznámka z roku 2018&lt;/strong>: Ještě jednou bych chtěl poděkovat Honzovi (viz odkaz, ne sobě) za pomoc v začátcích. Dost mi pomohl s některými záludnostmi, na které jsem v počátcích narazil. Po těch několika letech, co vlastním tento web se mi úspěšně podařilo srazit tu malou původní návštěvnost na lopatky neaktivitou a teď ještě změnou redakčního systému. WP. (&lt;em>clap&lt;/em>)&lt;/p></content></item></channel></rss>